陳帆識條鐵

陳帆識條鐵
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照）

3,879

適中字型
較大字型

陳帆出任運房局局長近一年，但他的工作表現卻越來越不濟。根據港大民研公佈的最新民調結果，有三成一市民反對陳帆，支持他的市民只有兩成半，這亦是他首次在民望淨值出現負值，反映陳帆已逐漸成為林鄭政府的負擔了。

如果陳帆是在私人市場工作，他可能早已被老闆「炒魷魚」。誠然，在現時的政治生態，尤其是林鄭特首是AO出身，又怎會睇民意做決定呢？不過，將一個不適合的人放在不適合的位置，結果肯定是災難性的。

陳帆是工程師出身，在上世紀80年代初加入政府，任職助理電子工程師，直至2017年7月1日由機電工程署署長轉任為運房局局長，統領運房局這個極具爭議性的政策部門。然而，陳帆出身技術部門，根本沒有能力做好運房局的政策工作，這亦可以解釋到為何運房局逐漸變成「混賬局」。大家有否察覺到近幾季政府每有大問題出現時，差不多次次都與公共交通或房屋有關。

自林鄭上任後，將上屆政府致力盡快覓地的政策改為幫助市民置業。無奈，沒有足夠土地供應又如何令市民安居樂業呢？即使林鄭推動「土地大辯論」，意圖凝聚民意來找尋適合的土地，然而，所謂大辯論不但未能透過公眾參與達成共識，反而變成分化社會，令權貴與升斗市民對立。

陳帆作為運房局局長，在這場大辯論又扮演何種角色？筆者只感覺到，這位局長似花生友多過為林鄭政府排難解紛。即使他大開金口，總是闖禍多過幫手，這種材料，令人看得目瞪口呆。

現屆的運房局在樓控方面真是乏善足陳。陳局長上任後曾公開支持良心劏房計劃，他聲稱「莫因小善而不為」。雖然公屋輪候冊已有近30萬申請者，而良心劏房只得500多個單位，但做總好過不做。當筆者看見這個報道後，不禁抽一口涼氣，政策局竟然不去做好政策，反而改做社工，真是冇眼睇！

主管房屋卻不懂樓市

最近，陳帆出席房委會周年特別公開會議後對記者說：「若公屋供應充裕是否會令樓價下調？還是因公屋供應不足引致私樓樓價上升，形成循環？……以我的智慧，處理不到」。這個局長竟然自暴其短，告訴市民他不明白香港樓市的主要問題。如果公屋供應充裕，即是政府有足夠的土地供應，香港樓價絕對不會升到如此瘋狂水平。

再者，在私樓樓價急升的情況下，不少剛滿18歲的年輕人便開始輪候公屋，原因是為自己買「保險」。這現象表示市民預期政府沒有足夠土地儲備來增加房屋供應，所以才會出現年輕人，例如大學生排公屋的現象。陳帆作為運房局局長，竟然自問不能自答，真是羞家。

最後，沙中綫爆出源源不絕的工程醜聞，歸根究柢都是運房局未做好本份，事事讓港鐵內部處理。無奈，港鐵管理層未能吸收幾年前興建高鐵延誤事件，做好監察工程工作，反而處處扮「唔知」，這種態度令很多市民不滿，但陳帆對港鐵管理層的態度卻非常忍讓，看來準備大事化無。不過，筆者也明白陳局長困難之處，因為政府正是港鐵大股東，要嚴懲自己人又怎樣做得出呢！

陳帆最大原罪是做一份不適合他的工作，如果讀者批評陳局長識條鐵，筆者也難以為他辯護。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

關焯照

上一則
上一則
世道人生：中朝美關係生變 (李怡)

下一則
歡迎投稿

根本就唔夠料坐
同陳茂波 張建宗一樣

呢d位邊個人坐都係無料㗎啦係咪

讀EE做到局長

一個從來未從過政既工程佬點會識決策同政治，真係搵謝偉銓都好過搵佢